[2019 DSE中史台] 最後兩星期之大家溫成點

依家考完主科，都開始考ELECTIVE，
大家有咩讀中史既問題都可以放上黎問，或者在下都會放少少題目上黎同大家討論一下
之前都開過POST，都講過考試趨勢，
可以係前POST到睇番

前POST討論﹕

關於必修單元既POST之前都講過，所以在下講下選修單元既趨勢啦

地域史﹕
地域史其實真係要溫得廣少少，記得你只需要選兩題，盡可能用你所有既能力溫熟果兩題，黃河方面上年出左長安定都及長安衰落，今年應該問宮城設計(包括坊市制度、夜禁果D政策)同埋經濟文化由來及盛況；長江方面要溫六朝江南開發、唐宋兩代經濟重心南移同永嘉、安史、靖康三禍既關係、上年問左定都，今年應該會問經濟盛況，當然大家都唔好唔溫定都同埋宮城設計，珠江要溫鴉片後同埋十三行既衰落，簡而言之即係地域史既大家就唔好TIP入面既題目，記得地域史只係出偏而唔會出難﹗

知識份子﹕
王安石同梁啟超應該有兩題，唔排除有比較，所以要溫埋孔子，我覺得(再講多次，我覺得孔子重要過司馬，但如何你唔溫梁啟超記得三個古代都要溫) 要知道每個人物既生平與時代關係，王安石一定要溫佢個失敗原因，背景既話如果佢今年出宋代應該選修單元就應該只要問王安石點解解決宋初問題。有同學可能會好驚出何啟既，如果你真係驚既話，可以將梁啟超同何啟做下對比。

制度史﹕
田制、兵制、科舉制三個抽兩個讀，均田上年出比較，今年就難講了，唔知會唔會出北魏均田既背景呢(因為依個TOPIC 2013 2015 2017DSE都出過10分題)，要溫均田制與唐代盛衰既關係；兵制方面，上年出左明代衛所崩潰，今年可略，但你要溫明代衛所與明代盛衰關係，其實都係乜都要讀，仲要讀埋宋代募兵，讀兵科既同學要溫下均田點導致府兵盛同衰；科舉就冇野好講，乜都要溫，當中同學要知道唐宋兩代科舉既演變，明代每年都有一題既，所以明代好重要。

宗教史﹕
天主基督必溫，當中今年應該會問禁教。所以同學要知南京教案、康焣曆獄同禮儀之爭既背景及內容。道教會出東漢、魏晉道教的流變，佛道相爭既概況(不過佛道相爭出左兩年了，唔知今年出唔出呢，不過出唔出都要溫嫁啦)，擔心既就溫唐代佛教興起原因及影響。

婦女史﹕
上古同清末民初部份要溫熟，五四前後變化都要溫，上年冇問五四，今年可能都會問嫁，不過讀婦女史既大家都要咩都溫曬佢嫁啦，因為依個選修單元又係只有懶人拎唔到高分﹗﹗﹗

依家在下出一題比大家，大家可以諗下依題點答

八國聯軍之役對清廷的影響，比起鴉片戰爭和英法聯軍之役時來得更深遠。試援引史實加以析論。(15分)

留名

Ok

LM

以其中兩段作示範，依一題同學宜用比較題既方式書寫﹕

同學首先要知道兩個比較項目，然後將兩者在同一層次上比較。

首先，就經濟侵略(比較方向)而言，辛丑條約的簽訂(比較項目A)可謂比南京、天津、北京三條約(比較項目B)來得更嚴重。(解釋比較項目B)《南京條約》中清朝政府在戰敗後對英國的二千一百萬銀元賠款，白銀外流。《天津條約》向英法賠款共600萬，中國經濟陷於崩潰。(解釋比較項目A)但到了《辛丑條約》要求清廷賠款四億五千萬兩，分39年償還，連利息共九億八千二百餘萬兩，以關稅﹑鹽稅為擔保，情況明顯比鴉片英法時更嚴峻，這筆天文數字的賠款，嚴重影響中國的國計民生，中國經濟全由外國控制。此外，列強又訂立通商章程，紛紛在中國設廠，搾取通商、鐵路及採礦特權，使中國經濟陷入癱瘓狀態。可見，八國聯軍之役的影響來得比鴉片英法更嚴重。

再者，就社會回應而言，八國後做成的救國運動遠較鴉片戰爭及英法聯軍時更深入。鴉片戰爭時，雖有林則徐、魏源等有志之士為了解西方開始探討西學，但此等思想未成為主流，中國由是沉睡二十年，一直未有改革，回復天朝上國的心態；英法聯軍之役，滿清王朝痛定思痛，決定「師夷長技以制夷」，開始「洋務運動」，但清政府認為「中國文物制度遠在西人之上，獨火器萬不能及」，故改革局限於軍事上，改革不全面；到了八國聯軍之役後，國人認識清廷愚昧腐敗，有志之士或倡議變法，其時慈禧出走西安時，下詔罪己，必須王朝自救，促成清末新政及立憲運動，以慈禧太后為首進行了政治、經濟、文教等多方面，甚至對君主體制進行改革，變為君主立憲；部份有識之士對清廷絕望，惟有投身革命行列才是救國正途，加速了孫中山革命運動的發展。由此可見，八國聯軍之役的影響遠較鴉片英法深入，為日後清廷政體的影響甚大。

新題目 (節錄自學校MOCK卷)

資料一：元代行省制度的特點
1.行省長官對地方握有大權
2.管治由直接及行省兩種方式進行
3.行政以蒙古人為主
4.行省長官權大而不能專權

試從元代行省制度的區域劃分、行政架構、職權範圍及監察制度四方面，論證資料一的特點。(15分)

到而家淨係溫咗西周、春秋戰國、秦漢、安史至唐亡同宋朝

乙部呢？

想衝五 有咩要留意

啱啱開始掂
其實之前都熟民國之後啲史料，加上有讀世史，係唔知點解成日擔心

今年有咩重點要温

有冇宗教史tips

主題句要寫好，記得要回應關鍵字眼，唔好唔扣題
史實要落足，要盡量書寫下歷史名詞(係答題果時)

依個要有ESSAY睇下先可以討論

同埋近依兩年好多年跨TOPIC出
今年應該都會跨
盡量甲部溫安史唔好唔溫隋代 溫宋代就唔好唔溫元明清

會唔會溫埋列強的入侵同圖強運動呀?

你打算溫咩TOPIC??

宗教史方面
天主基督一定會嫁啦
同學要知道 利瑪竇點解調和中西文化 將天文教打入中國市場(以學輔教 滇繹教義 直叩朝廷)
貢獻 同之後點解會衍生到禮儀之爭
今年重點應該係禁教 要知南京教案 康熙曆獄 禮儀之爭既因由
馬禮遜都係點解決佢既困難 最重要係識比較

道教方面 上年問左滅佛同埋東漢道教既緣起
今年可能會出東漢同魏晉南北朝道教既對比

周 宋元 安史 洋務維新辛亥 侵華 民國之後除左對外關係 國共分合同國共內戰

溫緊洋務維新

同學會唔會打算溫埋隋代或清代
因為上年經驗溫一題安史 另一題好大機會揀唔到

革命好重要 我覺得

好多嘢温 唔知點入手

辛亥好似好耐無出過

最唔熟就係清，好難記

對上一次係2014年

你打算溫咩topic呀

康熙同雍正既集權

周 漢武帝 隋 安史唐亡 宋 抗日 國共 社會主義建設

乙部好似溫埋文革同改革開放較好

改革開放最難入手

我淨係想拎個2 應該點溫

抖足精神，呢幾日放鬆自己，打下機ok

拎高d grade嘛

巴打知唔知會考al 有無考過西藏外蒙 咁多野點q溫啊

我15年dse 5*，想問下而家ge課程同以前有咩唔同
如果得閒既話都想報出年既中史玩下

如果宗教史冇時間溫 淨溫道 佛道相爭 基督 有冇問題

會考有問過 可參考年份係2006CE同2010CE

都係讀果D野 不過依家必答題係40分滿分 同埋係一個選修單元中揀兩題

應該安全

宋元係咪必溫？

溫宋啦

我依家差宋元明清、列強入侵、改革開放未溫(已棄兩漢戚宦、清初民族政策、外蒙西藏、中共外交)，咁應該重溫已經溫咗嘅內容，定溫埋呢三課？

可唔可以答下我

改革開放真係要溫？

有機會出必答？

想問下中史想攞lv3 大約要幾分係卷一 卷二

卷一溫 西周 魏晉 隋唐 改革開放
國共分合 抗日 洋務維新加辛亥

咁樣會唔會太多?
👆🏻仲差國共分合未溫

應該冇問題呀 不過建議你都略溫下 好似話改革開放會出必答

Lv3唔知喎
約56% lv4

唔會太多呀

想問下有咩課題要重點溫？
溫唔哂咁多

巴打教中史?
驚無溫既會出必答
同埋認真會出對外關係?

地域溫長江定黃河好 已allin咗珠江

溫左王莽 可以skip東漢戚宦?
要溫唔同時期好攞命

東漢戚宦上年出左必答 今年應該唔會出 最多都係出選答

咁多年地域係咪無出過建築特色

想問下田制係咪唔出概論

宋元明清會必答？無溫到要溫返？

你又考

而家要讀咁多野架咩
我果陣搞掂左 西周 秦漢 唐宋 明清 加2場改革同4場戰爭就夠晒
王莽 元 完全冇讀
利申:5**

革命以後完全冇讀

本身有底驚乜鳩？

今年話咩會出改革開放

其實都覺得機會低 出就全港攬炒

知識份子溫邊個好?

張表似出改革開放
不過你細心啲睇
上年係9成人答晒清至民國
今年點都出翻難等少啲人選

所以寧願主力執民國
改革開放呢啲有底唔難答

王安石 梁啟超

樓主係話必答會出改革開放

我主力都係清末

可能今晚要溫多次國共同抗日

而家都係溫知子先

我想問攞星要幾多成

我校內大概70%至80%

黃河好d